\newpage
\section{Литературные источники}

\begin{thebibliography}{20}

\bibitem{hist1}
История развития видеокарт для настольных ПК. Часть 1: Эволюция двухмерной графики. [Электронный ресурс] Дата публикации: 18.03.2014. URL: \url{http://www.compbegin.ru/articles/view/_120} (дата обращения: 13.11.2017)

\bibitem{nvidiacuda}
Алексей Берилло. Nvidia CUDA --- неграфические вычисления на графических процессорах. [Электронный ресурс] Дата публикации: 23.09.2008. URL: \url{http://www.ixbt.com/video3/cuda-1.shtml} (дата обращения: 13.11.2017)

\bibitem{amd}
Лев Дымченко. Вычисления на GPU. Особенности архитектуры AMD/ATI Radeon. [Электронный ресурс] Дата публикации: 20.09.2010. URL: \url{http://www.ixbt.com/video3/rad.shtml}

\bibitem{almanac1}
CUDA\textsuperscript{\textregistered} АЛЬМАНАХ ОКТЯБРЬ 2016 [Электронный ресурс]. URL: \url{http://www.nvidia.ru/content/EMEAI/images/tesla/almanac/CUDA_almanac_October16.pdf} (дата обращения: 12.11.2017)

\bibitem{almanac2}
CUDA\textsuperscript{\textregistered} АЛЬМАНАХ СЕНТЯБРЬ 2016 [Электронный ресурс]. URL: \url{http://www.nvidia.ru/content/EMEAI/images/tesla/almanac/CUDA_almanac_September16.pdf} (дата обращения: 12.11.2017)

\bibitem{almanac3}
CUDA\textsuperscript{\textregistered} АЛЬМАНАХ АВГУСТ 2016 [Электронный ресурс]. URL: \url{http://www.nvidia.ru/content/EMEAI/images/tesla/almanac/CUDA_almanac_August16.pdf} (дата обращения: 12.11.2017)

\bibitem{chem}
Macs in Chemistry [Электронный ресурс]. Cambridge MedChem Consulting. 2011. URL: \url{https://www.macinchem.org/applications/gpuScience.php} (дата обращения: 12.11.2017)

\bibitem{samsung7nm}
Samsung ramping up to 7nm next year [Электронный ресурс]. Дата публикации: 15.03.2017. URL: \url{http://fudzilla.com/news/processors/43118-samsung-ramping-up-to-7nm-next-year} (дата обращения: 23.01.2018)

\bibitem{chemege}
Антошин, А.Э. ЕГЭ 2015. Химия. Сдаём без проблем! / А.Э. Антошин. --- М.: Эксмо, 2014.---256 с.

\bibitem{ran}
Валиев, К.А. Квантовая информатика: компьютеры, связь и криптография. / К.А. Валиев. --- Вестник Российской академии наук. Том 70, № 8, 688-695 с.

\bibitem{dwave}
Meet D-Wave [Электронный ресурс] URL: \url{https://www.dwavesys.com/our-company/meet-d-wave} (дата обращения: 23.01.2018)

\bibitem{dwave2000q}
The D-Wave 2000Q\textsuperscript{\textregistered} Quantum Computer Technology Overview [Электронный ресурс]. URL: \url{https://www.dwavesys.com/sites/default/files/D-Wave%202000Q%20Tech%20Collateral_0117F_0.pdf} (дата обращения: 23.01.2018)
\end{thebibliography}
